# Filosofia da ciência
Muito se discute sobre o que é ciência e suas características, mas quem está certo? Exploraremos cada abordagem da ciência aqui nesta secção.

Começamos com os indutivistas, que afirmam que a ciência começa pela experimentação, e assim a ciência consegue estabelecer leis universais com base em um número finito de observações. Mas o problema é: como podemos deduzir leis universais através de um número finito de observações em uma realidade com infinitas possibilidades? Problemas como esses são vistos, por exemplo, no teorema do cisne negro, que é o problema epistemológico da ciência, incapaz de prever diversos fenômenos com base em uma análise finita. Os indutivistas respondem a este problema afirmando que se pode usar a lógica ou a probabilidade, mas há um problema: a lógica é dedutiva, não indutiva. Eu posso ter 2 premissas "todo homem é mortal" e "Sócrates é homem", e uma conclusão "Sócrates é mortal". Porém, na indução, teremos 2 premissas "há um cisne branco" e "há um cisne negro", mas nenhuma conclusão lógica poderá ser tirada dessas duas premissas. O problema é pior quando falamos em probabilidade. Se você já estudou limites em cálculo diferencial e integral, já sabe do que estou falando. Vou ilustrar o problema: "se só foram vistos, finitamente, cisnes brancos e cisnes negros, portanto, provavelmente não há um cisne que não seja branco ou negro", e para calcular a probabilidade, teremos que fazer 2/∞, mas o problema é que qualquer número dividido por infinito é 0. Isso era senso comum quando a filosofia da ciência moderna ainda não havia se estabelecido.

Agora, temos os falsificacionistas, em especial, Karl Popper, liberal e pai da filosofia da ciência moderna. O que os difere dos indutivistas é que eles sabem que as ciências são feitas com base no paradigma existente da época, e negam que as teorias podem ser ditas verdadeiras ou provavelmente verdadeiras, pois, para eles, as ciências não conseguem compreender toda a realidade, por causa do problema do infinito, então as teorias científicas surgem para corrigir problemas que a teoria científica anterior encontrou, e esse confronto é feito utilizando o maior número de testes possíveis, e aquelas que não passarem no teste, devem ser eliminadas. Para eles, é assim que a ciência é assim. Para eles, o aspecto que qualifica uma ciência é justamente ser falseável; outros parâmetros não importam muito, e ciências que não são falseáveis são inúteis, não dizem nada de novo, pois se algo diz tudo, ela não diz nada.

Logo depois de Popper, surgiram muitos críticos de sua teoria, dizendo que ele estabelecia uma categoria ideal de ciência, mas que não explicava o que historicamente a ciência era. Uma pessoa notável é Thomas Kuhn, que afirma que a ciência avança quando uma ciência encontra uma anomalia, essa anomalia então é estudada pelo paradigma que sofre da anomalia, e caso esta anomalia não seja resolvida, a ciência logo entra em crise, perde teóricos, apoiadores, e uma nova ciência surge. Claro, não é um modelo determinístico; afinal, Kuhn compreende que tudo isso depende de fatores sociais: nem sempre uma anomalia contínua irá levar a uma crise, ou nem sempre a nova ciência irá ser melhor do que a ciência antiga. Ao contrário dos falsificacionistas, os historicistas não acreditavam que uma ciência, ao encontrar uma anomalia, logo deva ser substituída: precisamos dar a ela a chance dela se renovar.

Já os falsificacionistas sofisticados, em especial, Imre Lákatos, matemático, lógico, filósofo e marxista, afirmam que a ciência não avança comparando qual teoria é mais falsificável, mas com teorias que prevêem mais coisas do que outras (porque, afinal, para Lákatos, o que caracteriza uma ciência é a sua capacidade de ser consistente e orientar um caminho de pesquisa). Eles perceberam a importância do historicismo na ciência, mas ficaram ao lado de Popper. Lákatos defende uma abordagem kuhniana em sua heurística negativa dos programas de pesquisa. A analogia de um núcleo com um enorme cinturão em volta dele, que representava as teorias derivadas do núcleo, e que caso sejam falseadas, não destróem a teoria. Um exemplo é a teoria da evolução de Darwin, com 17 teorias no seu "cinturão", onde 2 foram provadas, posteriormente, como sendo falsas. Hoje em dia, a teoria da evolução já até mesmo reformou seu núcleo, e hoje é chamada de "teoria sintética da evolução", que junta diversas outras teorias descobertas.

Já Feyerabend, criticou Lákatos por, dentro dessa explicação, também poder caracterizar astrologia e voodoo como ciência. Feyerabend, então, argumenta que ambos Kuhn e Lákatos estavam errados por tentar achar uma lei histórica que definisse a ciência, pois a ciência é "anárquica" (um melhor termo seria "dadaísta"). Ele então defende que a ciência, por ser anárquica, não pode se colocar como superior a qualquer outra forma de conhecimento, e que do mesmo jeito que o Estado teocrático não consegue separar a religião do Estado, o Estado secular não consegue separar a ciência do Estado, e que em uma sociedade realmente livre, seus cidadãos poderiam escolher de que forma seriam tratados.

Chalmers, um anarquista, critica duramente a visão dadaísta de Feyerabend. Ele diz que concorda que não podemos definir ciência por lei alguma, mas discorda de todo o resto que Feyerabend desenvolve a partir deste ponto. Para Chalmers, a ciência trata sobre o real, mas ela é constantemente usada como instrumento de manipulação a favor do interesse de uma minoria econômica. Ele adota uma posição sobre a incomensurabilidade de Feyerabend, dizendo que embora possam haver elementos subjetivos na comparação entre 2 ciências, isso não atrapalha no julgamento racional, mostrando que esses elementos são contraditórios ou levam a consequências indesejáveis. Além da desejabilidade por uma ciência se relacionar com fatores sociais (relativismo), teorias científicas que fornecem um maior leque de possibilidade de desenvolvimento são mais aceitas, mesmo que as teorias não sejam comparáveis.

Alfred Tarski, também chamado como "o príncipe da lógica moderna", embora se mantenha neutro em relação à questão, ajudou a derrubar o instrumentalismo. Segundo o instrumentalismo, a ciência não trata de verdades, pois ela lida com o que não é possível de ver a olho nu, e portanto, ela adota modelos por conveniência. Por exemplo, a descrição do DNA como dupla hélice é arbitrária e serve como instrumento para algum fim que não seja o conhecimento, mas as implicâncias de controle prático que isso causa. Tarski ficou conhecido por seu trabalho sobre a verdade lógica. Para os realistas (o oposto dos instrumentalistas), a verdade era a correspondência entre os fatos, ou seja, X=X, porém, isso levava a paradoxos como o paradoxo do mentiroso, onde eu poderia afirmar "esta frase é falsa". Tarski resolveu este paradoxo ao separar linguagem (meta-linguagem) e objeto material (linguagem-objeto), então definindo que verdade é a correspondência entre meta-linguagem e linguagem-objeto, ou X=p. Desenvolvimentos da época em linguística também mostraram que até mesmo o mundo observável era teoria, que se encaixava nos nossos modelos mentais, e portanto, a separação entre prática e teoria - base da teoria instrumentalista - não poderia ser feita completamente.
